\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,swedish]{babel}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\newcommand{\TODO}[1]{\marginpar{\footnotesize \raggedright #1}}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.7ex minus 0.7 ex}
\pagestyle{plain}
%\pagestyle{headings}
\newcommand{\meta}[1]{{\small \emph{#1}}}
\newcommand{\comment}[1]{}
\hypersetup{pdftex, 
  colorlinks=true, 
  linkcolor=blue, 
  citecolor=blue,
  filecolor=blue, 
  urlcolor=blue, 
  pdftitle={Programbeskrivning för Datateknik, 300hp (Chalmers)}, 
  pdfauthor=Patrik Jansson,
  pdfsubject=, 
  pdfkeywords=
}
\title{Programbeskrivning för Datateknik, 300hp (Chalmers)}
\author{Patrik Jansson, programansvarig}
\date{Utkast 2011-09-01}

\begin{document}
\maketitle
\section{Inledning}
%  {\small (1-2 sidor)}

Termen Datateknik (D) används i detta dokument som motsvarande det
breda begreppet \foreignlanguage{english}{Computer Science and
  Engineering (CSE)}.

\begin{quote}
  \foreignlanguage{english}{An engineer is a professional practitioner
    of engineering, concerned with applying scientific knowledge,
    mathematics and ingenuity to develop solutions for technical and
    practical problems. \meta{[Wikipedia:Engineer, 2011-09-01]}}
\end{quote}

\subsection*{Versionshistoria}
{\small
\begin{description}
\item[2011-09-01:] Omarbetat av \href{http://www.chalmers.se/cse/EN/people/jansson-patrik}{Patrik Jansson} baserat på material från 
\href{http://wiki.portal.chalmers.se/cse/pmwiki.php/PAD/L%C3%A4rarm%C3%B6teVT2011}{lärarmöte 2011-06-01}.
\item[2010-04-11:] utkast av Peter Lundin
\end{description}
}

\subsection{Syfte} 
\meta{Programsyftet beskriver på ett övergripande sätt vad programmet vill
uppnå}

Civilingenjörsprogrammet i datateknik syftar till att studenten ska
utveckla kunskaper, färdighet och förhållningssätt som gör att de:
\begin{itemize}
\item på ett ingenjörsmässigt sätt kan delta i och leda utveckling av
  generella datorsystem i en internationell omgivning och i samklang
  med samhälle och miljö.
\item kan lösa forskningsmässiga och komplexa datatekniska problem.
\item är väl förberedda för fortsatta studier på forskarnivå inom
  datateknik.
\end{itemize}
Att arbeta på ett ingenjörsmässigt sätt innebär att
%\begin{itemize}
%\item 
baserat på en vetenskapskaplig grund och beprövad erfarenhet,
%\item
tillsammans med andra utvecklare och med användare av systemet,
%\item 
inom givna ekonomiska och tidsmässiga ramar,
%\item 
utveckla en tillräckligt bra lösning på ett problem.
%\end{itemize}

Utbildningen ska även ge goda möjligheter till utveckling av de
personliga egenskaper och attityder som bidrar till god ingenjörsetik.

\subsection{Examen}
% \meta{behörighet, examensbenämning, uppläggningen av programbeskrivningen}

Programmet leder till en civilingenjörsexamen i datateknik, samt
normalt också en kandidatexamen och en masterexamen.

\section{Programmål}
%  {\small (1-2 sidor)}
\meta{Programmålen utgör de kunskaper, färdigheter och
  förhållningssätt som de studerande förväntas ha utvecklat efter
  genomgången utbildning. Programmålen kan sägas vara en
  konkretisering av syftet och beskriver en mer detaljerad och
  uppföljningsbar uppsättning lärandemål. (Skall vara oberoende av
  implementeringen i termer av kurser.)}

D-programmets 12 mål är specialiseringar av examensordningens mål för
civilingenjörsexamen.

% En civilingenjör i datateknik ska ha en bred kompetens inom datateknik
% och ska:
% \begin{itemize}
% \item på ett ingenjörsmässigt sätt, kunna delta i och leda utveckling
%   av komplexa datorsystem bestående av hård- eller mjukvara, såväl för
%   generella som för tekniska system.
% \item kunna genomföra utvecklingsarbeten i både nationella och
%   internationella miljöer och i samklang med samhälle och miljö.
% \item visa goda teoretiska kunskaper samt praktiska färdigheter.
% \item kunna lösa forskningsmässiga och komplexa datatekniska problem.
% \end{itemize}

%\cleardoublepage
\input{Goals_Chalmers_CSE}

\subsection{Goals of the associated MSc programmes}
\subsubsection{Computer Science --- Algorithms, Languages and Logic}
\meta{Version 2011-08-31 by Peter Damaschke.}
% MPALG: 
After completion of their studies, the students shall be able to
\begin{itemize}
\item apply solid knowledge in the mathematical and logical
  foundations of computing, including aspects like tractability,
  complexity, correctness, and safety,
\item create models that are both meaningful and amenable to analysis,
  thereby choosing the right level of abstraction,
\item develop correct and efficient computer programmes and systems
  that satisfy given requirements under given constraints,
\item analyse and test systems, evaluate, predict, prove and verify
  their essential properties,
\item identify and handle complex computational problems, also within
  project work, communicate their ideas and results to both
  specialists and nonspecialists, give structured and scholarly
  presentations in oral and written form,
\item find scientific information and integrate knowledge, identify
  their own needs for gathering further knowledge and do the necessary
  self-study,
\item work in international environments,
\item critically judge systems, results, and the use of information
  technology also from a social point of view, and be aware that
  results of computations crucially depend on model assumptions.
\end{itemize}

\subsubsection{Computer Systems and Networks}%MPCSN: 
\meta{Version 2011-02-23 by Elad Schiller (copied from the
  \href{https://www.student.chalmers.se/sp/program?program_id=814}{student
    portal}).}

One of the programme's teaching philosophies is that a solid grasp of
computer systems and networks can be developed by studying the
different methodologies used to construct computer systems and
networks such as system engineering, computer architecture,
programming and distributed computing. Consequently, coursework
requires students to solve problems from the area of system and
network design that involve the above mentioned aspects and techniques.

After the completion of the programme, we will be able to:
\begin{itemize}
\item Design a system based on new and existing components (System
  Engineering),
\item Discuss with a professional the meaning of key concepts in
  low-level hardware/software interaction (Computer Architecture),
\item Develop systems and applications (Programming),
\item Analyse the performance and limitations of the designed system
  (Distributed Computing).
\end{itemize}

The programme's holistic philosophy equips its graduates with a wide
range of industry-related engineering skills. Rather than
concentrating on a single aspect of computer systems and networks, the
courses provide the practical and up-to-date experience required by
the major IT companies that develop computer systems and networks.

\section{Programutformning}
%  {\small (5-8 sidor)}
\newcommand{\courselink}[2]{\href{https://www.student.chalmers.se/sp/course?course_id=#1}{#2}}

\newcommand{\introFP }{\courselink{16717}{Introduktion till funktionell programmering}}
\newcommand{\DiskMat }{\courselink{16714}{Inledande diskret matematik}}
\newcommand{\DigoDat }{\courselink{16012}{Digital- och  datorteknik}}
\newcommand{\LinAlg  }{\courselink{16376}{Linjär algebra}}
\newcommand{\MOP     }{\courselink{15446}{Maskinorienterad programmering}}
\newcommand{\MatAn   }{\courselink{15413}{Matematisk analys}}
\newcommand{\ElKrets }{\courselink{15353}{Elektriska kretsar och fält}}
\newcommand{\Barkraft}{\courselink{16340}{Bärkraftig resursanvändning}}

\newcommand{\OOP     }{\courselink{16190}{Objektorienterad programmering}}
\newcommand{\DStr    }{\courselink{16480}{Datastrukturer}}
\newcommand{\DigSynt }{\courselink{16419}{Digitalteknik-syntes}}
\newcommand{\DaSyTe  }{\courselink{15460}{Datorsystemteknik}}
\newcommand{\MaStDiMa}{\courselink{16511}{Matematisk statistik och diskret matematik}}
\newcommand{\FyIng   }{\courselink{16409}{Fysik för ingenjörer}}
\newcommand{\ParProg }{\courselink{15402}{Parallell programmering}}
\newcommand{\ProgPara}{\courselink{16828}{Programmerings\-paradigmer}}
\newcommand{\Datakom }{\courselink{16479}{Datakommunikation}}

\newcommand{\TraSiSy }{\courselink{16710}{Transformer, signaler och system}}
\newcommand{\Regler  }{\courselink{15591}{Reglerteknik}}
\newcommand{\Kandarb }{\courselink{16697}{Kandidatarbete}}

\begin{figure*}
  \centering
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}


\textbf{Årskurs 1}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{C|}}
  \hline
  \introFP{} &  \DigoDat{} &  \MOP{} &  \ElKrets{}  \\\hline
  \DiskMat{} &  \LinAlg{} &  \MatAn{} &  \Barkraft{}  \\\hline
\end{tabularx}

\textbf{Årskurs 2}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{C|}}
  \hline
  \OOP{} &  \DStr{} &  \DigSynt &  \DaSyTe{}  \\\hline
  \MaStDiMa{} &  \FyIng{} &  \ParProg{} \emph{eller} \ProgPara{} & \Datakom{}
  \\\hline
\end{tabularx}

\textbf{Årskurs 3}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{C|}}
  \hline
  \TraSiSy{} &
  \Regler{} &
  \Kandarb{} &
  \Kandarb{} forts. 
\\\hline
  Valfri kurs &
  Valfri kurs &
  Valfri kurs &
  Valfri kurs
\\\hline
\end{tabularx}
  
  \caption{Årskurs 1--3}
  \label{fig:year1}
\end{figure*}
\subsection{Programidé}
\meta{Programidén redogör för hur utbildningen är upplagd för att
  uppnå de formulerade målen. Den är typiskt i form av en punktlista
  med de viktigaste principerna bakom programmets utformning, eller
  valda strategier för att uppnå målen.}

Programmet skall genom sin utformning ge alla studenter på programmet
en möjlighet och förmåga att utvecklas kunskapsmässigt inom
framförallt ett brett fält av datateknik och datalogi samt
individuellt som person inom områden som ger stöd i den kommande
yrkesrollen som ledande teknikutvecklare.

Programmets ska ge en god grund för att i den kommande
yrkesverksamheten, på olika nivåer, aktivt kunna medverka i och leda
utveckling av hård- och framförallt mjukvara för både inbyggda och
generella datorsystem. Detta kräver teoretiska grundkunskaper inom
både datateknik och matematik.

Programmet har en struktur enligt Bologna-modellen med en första cykel
om tre år på grundläggande nivå (kandidatexamen) samt en efterföljande
cykel om 2 år med kurser på avancerad nivå (masterprogram). Den senare
cykeln av utbildningen genomförs helt på engelska tillsammans med
internationella studenter och syftar till att ge fördjupade kunskaper
inom en begränsad del av ämnesområdet datateknik för att skapa
möjligheten att kunna leda och medverka i utveckling av mer komplexa
datorsystem.

Genom att i de första två åren nästan enbart erbjuda obligatoriska
kurser följt av ett tredje år med en relativt stor valbarhet ges en
tillräcklig gemensam ämnesplattform som karakteriserar en
civilingenjör i datateknik samt en valbarhet för att testa olika
områden inför den kommande specialiseringen i de avslutande två åren.
Det tredje året avslutas med ett kandidatarbete inom vilket man i en
projektgrupp genomför en projektuppgift vanligen i form av ett
konstruktionsuppdrag. Kandidatarbetet skall ge tillfälle att kombinera
kunskaperna från olika tidigare kurser samt ge träning i olika faser
av ett utvecklingsprojekt.

\subsection{Programplan}

\meta{Programplanen beskriver exakt vilka kurser som ska läsas som
  obligatoriska eller är valbara för varje årskurs av utbildningen
  under ett visst läsår.}

Programmet är indelat i kurser omfattande 7.5hp av vilka man läser
två per läsperiod.
\paragraph{Årskurs 1 till 3} De tre första årens kurser är placerade
enligt figur \ref{fig:year1} där varje kolumn motsvarar en läsperiod.

\paragraph{Årskurs 4 och 5}

Under de avslutande två åren följer studenterna ett av för närvarande
sex möjliga specialiseringar i form av tvååriga masterprogram.
Programmen skiljer sig åt avseende förkunskaper och platsgaranti.
Masterprogrammen består normalt av 45 hp obligatoriska kurser som
tillsammans med det avslutande masterexamensarbetet om 30 eller 60 hp
säkerställer fördjupningen inom den valda specialiseringen.

För det övriga innehållet i masterprogrammen erbjuds en stor valfrihet
avseende kurser och kursinnehåll i syfte att erbjuda studenten en
möjlighet till en personligt styrd breddning/fördjupning av
utbildningen. 

För att bli behörig behöver man förutom de allmänna kraven dessutom
läsa vissa angivna kurser under det tredje läsåret. För information om
förkunskapskrav och övrig information hänvisas till respektive
masterprograms utbildningsplan som man hittar via Chalmers
hemsida. Till masterprogrammen antas även studenter från andra svenska
eller internationella högskolor och universitet.  Undervisning och
examination på masterprogrammens kurser genomförs normalt på engelska.

De masterprogram som erbjuds inom datateknik är för närvarande de
nedan angivna. D-studenter som uppfyller antagningskraven har
garantiplats på något av de två program märkta med (Garanti).

\begin{itemize}
\item \foreignlanguage{english}{Computer Science --- Algorithms,
    Languages and Logic} (Garanti)
\item \foreignlanguage{english}{Computer Systems and Networks} (Garanti)
\item \foreignlanguage{english}{Software Engineering}
\item \foreignlanguage{english}{Interaction Design and Technologies}
\item \foreignlanguage{english}{Embedded Electronic System Design}
\item Lärande och ledarskap (som också leder till gymnasielärarexamen)
\end{itemize}

\subsection{Lärsekvenser / program\-designmatris}
\newcommand{\rot}[1]{\rotatebox{90}{#1}}
\begin{figure*}
\centering
\rowcolors{1}{white}{lightgray}
\begin{tabular}{rlllllllllllllllllll}
   \rot{$\leftarrow$Mål / $\downarrow$Kursnamn}
  &\rot{\introFP{}} 
  &\rot{\DiskMat{}}
  &\rot{\DigoDat{}}
  &\rot{\LinAlg{}}
  &\rot{\MOP{}}
  &\rot{\MatAn{}}
  &\rot{\ElKrets{}}
  &\rot{\Barkraft{}}
  &\rot{\OOP{}}
  &\rot{\MaStDiMa{}}
  &\rot{\DStr{}}
  &\rot{\FyIng{}}
  &\rot{\DigSynt}
  &\rot{\DaSyTe{}}
  &\rot{\Datakom{}}
  &\rot{\TraSiSy{}}
  &\rot{\Regler{}}
  &\rot{\Kandarb{}}
  &\rot{Masterprogram}
%   FpDmDdLaMpMaElBäOpMsDsFiDiDtDkTsReKaMa
\\ 1&X&X&X& &X& &X&X&X&X&X&X&X&X&X&X& &X&X
\\ 2&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X
\\ 3&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X&X
\\ 4&X& &X& &X& & & &X& &X& &X&X&X& & &X&X
\\ 5& & & & & & & & & & & & & & & & & &X&X
\\ 6& & & & & & &X& & &X& &X&X& & &X& &X&X
\\ 7& & &X&X& & & & & & &x& & & & & &X&x&X
\\ 8&x& & & & & & & & & & & & & & & & &X&X
\\ 9& & & & & & & & & & &x& & & & &X& &X&X
\\10& & & & & & & & & & & & & & & & & &x&x
\\11& & & & & & & & & & & &x&x& & & & & &
\\12& & & & & & & & & & & &X& & & & & & &X
  \end{tabular}
  \caption{Programdesignmatris}
  \label{fig:programdesignmatris}
\end{figure*}

\meta{Programdesignmatrisen kopplar samman programmets mål med de
  ingående kurserna så att det framgår i vilken/vilka kurs(er) som
  vissa kunskaper eller färdigheter tänks utvecklas och examineras. I
  programdesignmatrisen synliggörs också planerade lärsekvenser för
  kunskaper, färdigheter och förhållningssätt som utvecklas som
  integrerade inslag i en serie av kurser.
\begin{itemize}
\item programmets mål är raderna, programmets kurser kolumnerna
\item I = Introducera, U = Undervisa, A = Använda anges i rutorna
\item alternativt kan man direkt göra en mer effektiv beskrivning av
  den glesa matrisen genom att bara lista ``lärsekvenser''
\end{itemize}
}

I figur \ref{fig:programdesignmatris} finns en preliminär
programdesignmatris där ``X'' står för ``I'', ``U'', eller ``A'' och
där lilla ``x'' är en svagare koppling är stora ``X''.

\appendix

% \href{http://wiki.portal.chalmers.se/cse/pmwiki.php/PAD/Programbeskrivningsprocess}{Wiki-sida för programbeskrivningsprocessen}
% 
\section{TODO}
\begin{itemize}
\item fyll på med lärsekvenser
\item jämför studentportalen förkunskapskrav och lärmål på alla ingående kurser
\item ta med lärmål för de avslutande masterprogrammen
\item homogenisera språket i programmåldelen
\end{itemize}
\input{Vision_Jansson_2010}
\end{document}
